\chapter{Introducción}

\drop{L}{as} tecnologías de la  información y la comunicación (TIC) están en continua expansión y cada día en mayor medida se amplía su ámbito de aplicación. Uno de los paradigmas que han  aparecido recientemente es el de Ambient Assisted Living (\acs{AAL}), que tiene como objetivo principal prestar servicios de ayuda a las personas mayores utilizando para ello los dispositivos tecnológicos que están  presentes en el entorno de  manera natural, como los teléfonos inteligentes (smartphones) o las prendas de ropa y accesorios inteligentes (weareables).  La posibilidad de tener los dispositivos tan integrados en la vida del usuario facilita las tareas del \acs{AAL}.

El propósito de estos sistemas \acs{AAL} es el de facilitar la independencia de los ancianos, dándoles una mejor calidad de vida y una  mayor participación en la sociedad. Gracias  a estas aplicaciones adquieren más  autonomía y confianza en sí mismos, pudiendo además  compensar los grandes costes que supone la atención sociosanitaria \cite{evia}.

\medskip El impacto que el envejecimiento de la población tiene en la sociedad europea  ha hecho que ésta preste especial atención a esta cuestión, organizando incluso una Programa Conjunto con titulo "Vida cotidiana asistida por el entorno" (\acs{AAL}) que está impulsado por veinte Estados  miembros de la Unión  Europea\footnote{Estados  miembros que  participan: Austria, Bélgica, Chipre, Dinamarca, Finlandia, Francia, Alemania,  Grecia, Hungría, Irlanda, Italia, Luxemburgo, Países Bajos, Polonia, Portugal, Rumanía,  Eslovenia, España, Suecia y el Reino Unido} y tres Estados Asociados\footnote{Estados Asociados: Israel, Noruega y Suiza} que publican periódicamente convocatorias de ayudas para proyectos de investigación y desarrollo en este ámbito \cite{ope}.

El Programa Conjunto \acs{AAL}, gestionado conforme al  Artículo  169 del Tratado   de  la   Comunidad  Europea,  pretende   solventar  algunas dificultades que presenta el envejecimiento de la sociedad a través de la  cooperación europea a  gran escala.  Los objetivos  principales de este programa son:

\begin{itemize}
\item A través de servicios TIC tratar de favorecer la calidad de vida de los mayores,  dando mayor autonomía y una  mayor participación en
  la vida social y mejorar sus competencias.

\item  A  nivel  económico,  reforzar  la base  industrial  en  Europa mediante  el uso  de las  TIC creando  un entorno  que  favorezca la
  participación  de las  pequeñas  y medianas  empresas (PYME) en  el programa.

\item  Proporcionar  un marco  europeo  coherente  que incluya  normas comunes mínimas para desarrollar con un enfoque común. De esta forma
  se facilita  la localización y adaptación de  soluciones comunes que compatibilicen   con   la   variedad   de  sociedades   y   aspectos
  reglamentarios a nivel nacional y regional de la UE \cite{Coruna}. 

\end{itemize}

\medskip Como  se ha comentado anteriormente, este  tipo de paradigmas se apoyan  en el uso de los  objetos de nuestro entorno,  que cada vez más  a  menudo son  pequeños  sistemas  inteligentes.  Estos  sistemas pueden  interactuar y  comunicarse, utilizando  sensores  y actuadores inalámbricos, con  otros dispositivos  o con otras  personas \cite{BitAtomo}.  Este paradigma esta  estrechamente relacionado con el de la Inteligencia Ambiental (\acs{AmI},  Ambient Intelligence), con la diferencia de que el  énfasis en el \acs{AAL}  se pone en personas de  la tercera edad, pero que  en ambos  casos trata de  promover un  entorno en el  que la tecnología  esté  siempre  disponible  y totalmente  integrada  en  el entorno, de manera casi imperceptible para sus usuarios, simplificando de tal manera  su uso que parezca  que es el entorno, en  sí mismo, el que se  autogestiona de  manera inteligente \cite{AmI}.   Así, podemos decir  que el  paradigma  de la  Inteligencia  Ambiental pretende  dar respuesta a los siguientes retos:

\begin{itemize}
\item Conseguir aumentar las  habilidades comunicativas de los objetos inteligentes  para que  la  comunicación hombre-máquina  sea lo  más
  natural  posible  y  de  esta  forma, que  la  configuración  de  las preferencias no suponga mucho tiempo al usuario.
\item Tratar de que el usuario se olvide de la presencia del sistema y de   esta    forma   que    esté   totalmente   integrado    en   su
  entorno~\cite{IEEE}.
\item Intentar explorar nuevas formas de interacción persona-ordenador en los entornos más cotidianos~\cite{Bielefeld}.

\end{itemize}

El rol que  los smartphones o teléfonos  móviles de última generación pueden jugar  en la habilitación  de los contextos concebidos  por los paradigmas  de  \acs{AAL}  o  \acs{AmI}   es  fundamental,  ya  que  éstos  suelen acompañarnos  en nuestro  día a  día y  sus capacidades  son  cada vez mayores. Su  uso puede  ser muy positivo  para el cuidado  de personas mayores  e  incluso de  niños.  Si tenemos  en  cuenta  además que  la atención  humana  es un  recurso  limitado,  estas tecnologías  pueden ayudar a superar esta limitación ofreciendo asistencia desde cualquier dispositivo cotidiano, como un teléfono móvil.

\medskip Precisamente, este Trabajo Fin de Grado (TFG) se centra en este último aspecto, el de la utilización de los sensores de los teléfonos móviles para poder  ofrecer asistencia a las personas de la tercera edad en base a la información que del procesamiento de esos datos se pueda derivar.  Más concretamente, se utiliza la información obtenida de los sensores para tratar de reconocer la actividad que la persona está realizando en cada momento.  

\section{Sistema de Reconocimiento de Acciones}

Los nuevos smartphones cuentan cada vez con más sensores (ver Figura~\ref{fig:icono}), dando así la posibilidad de utilizar éstos para múltiples funciones, tanto a nivel de ocio, como científico. 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{icono.png}
\caption{Sensores Smartphone}
\label{fig:icono}
\end{center}
\end{figure}

Este proyecto pretende desarrollar un sistema de reconocimiento de acciones gracias a estos sensores. El sistema sigue el siguiente proceso (ver Figura~\ref{fig:sistema}):

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{sistema.png}
\caption{Sistema PerSe}
\label{fig:sistema}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item En una aplicación Android se recogen los valores que ofrecen los sensores del smartphone.
\item Un algoritmo de ventana deslizante recorre éstos valores y los envía a un servidor.
\item Un servidor procesa los datos usando la Transformada Discreta Wavelet \acs{DWT} para descartar el ruido y la información redundante de la señal de los sensores.
\item Un proceso de extracción de características con \acs{SVM} genera los modelos de cada acción.
\item Finalmente se prueba el sistema y se crean matrices de confusión para ver los resultados.
\end{itemize}



\section{Posibilidades}

Una  vez reconocidas  las actividades y  la localización,  cualquier otro sistema puede ofrecer funcionalidades más  elaboradas en base  a estos datos,  ajustándose a las  particularidades de  cada usuario.   Si  el sistema  es capaz  de reconocer las actividades del usuario e incluso una rutina diaria que éste lleve a cabo normalmente, otra aplicación podría utilizar esta información para ayudar a esa persona. Algunos ejemplos pueden ser:

\begin{itemize}
\item Realizar una llamada a los servicios de emergencia si se detecta que una  persona mayor  lleva demasiadas horas  sin moverse  y puede
  estar gravemente enferma. 
\item Avisar  a los padres o  tutores de un  niño si se detecta  en su teléfono móvil que está involucrado en una pelea.
\item Enviar una  unidad en busca de una persona  con Alzheimer que se ha perdido y ha caminado a mucha distancia de su domicilio.
\item Contactar con los servicios  de emergencia si una persona estaba bajando escaleras y  de repente se ha detectado un golpe  y no se ha
  movido  desde entonces, pudiendo  representar que  la persona  se ha caído y ha quedado inconsciente o gravemente herida.

\end{itemize}

Otra de las posibilidades de este sistema es utilizar la información que ofrecen los sensores para otros usos, interpretando los datos con otros objetivos distintos al reconocimiento de acciones. En otro proyecto es posible que sean necesarios los datos de un sensor concreto (giroscopio, barómetro) para determinar situaciones del entorno de la persona, el clima o la luz o la temperatura. Estos datos pueden ser útiles en entornos de riesgo, en hospitales o en emplazamientos industriales.

